\newpage
\chapter*{Sommario}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Sommario}
Grazie all'esponenziale sviluppo dei recenti anni della tecnologia informatica e della potenza computazionale, sempre pi\'u interesse viene dedicato al Machine Learning. Questa branca dell'Intelligenza Artificiale ha dimostrato di essere uno strumento estremamente potente, e per questa ragione ha trovato larghe applicazioni in innumerevoli campi come la visione artificiale, robotica, motori di ricerca, finanza, medicina, solo per citarne alcuni. \'E naturale che anche il settore spaziale sia interessato dal Machine Learning, che \'e molto promettente nell'ottica di perfmettere l'esecuzione autonoma e in tempo reale di compiti complessi. Il seguente lavoro applica il Machine Learning, in particolare tecniche di supervised imitation learning, per implementare un sistema di controllo in feedback per un atterraggio autonomo ottimo lunare. Tecniche di supervised imitation learning per atterraggio ottimi sono gi\'a state argomento di alcuni studi, ma nessno di questi ha considerato il fatto che problemi di predizione sequenziale, dove le osservazioni future dipendono dalle predizioni precedenti, violano l'assunzione di variabili indipendenti e identicamente distribuite che viene spesso presa nel Machine Learning, e questo spesso inficia le prestazioni sia in teoria che in pratica. La soluzione proposta in questo lavoro a tale problema \'e l'applicazione sistematica della tecnica del DAgger, il cui obiettivo \'e incrementare le prestazioni del modello di Machine Learning al momento della simulazione. Il problema di atterraggio \'e affrontato per il caso di energy optimal e fuel optimal, entrambi in casi 1D e 3D. Due differenti modelli di Machine Learning sono usati e confrontati, ovvero la Deep Neural Network e l'Extreme Learning Machine.

\afterpage{\blankpage}